\section{Introdução}
Uma propriedade importante de um corpo negro é absorver toda a radiação que nele
incide. 
%Ao quociente $Q=\frac{E_{abs}}{E_{inc}}$ dá-se o nome de poder de absorção.
%Por esta definição verifica-se $Q_N=1$, onde $Q_N$ simboliza o poder de 
%absorção de um corpo negro.
\par
Utilizando como modelo do corpo radiante um oscilador harmónico simples,
pode deduzir-se a Lei de Planck (eq.\ref{p}).
\begin{equation}
  I_T(\lambda,T)=\frac{2\pi hc^2}{\lambda^5}\frac{1}{e^{\frac{hc}{k_BT\lambda}}-1}
  \label{p}
\end{equation}
\par
Uma aproximação que pode ser feita à Lei de Planck, tomando $\frac{h}{\lambda}>>kT$,
é a chamada Lei (ou aproximação) de Wien (eq. \ref{wienapprox}). Derivando-a, podemos
encontrar uma relação simples entre o comprimento de onda correspondente à intensidade 
máxima e a temperatura de um corpo negro que se encontra na eq. \ref{wien}.
\begin{equation}
  I_T(\lambda,T)=\frac{2\pi hc^2}{\lambda^5}e^{-\frac{hc}{k_BT\lambda}}
  \label{wienapprox}
\end{equation}
\begin{equation}
  \lambda_{max}=\frac{b}{T}
  \label{wien}
\end{equation}
\par
Onde $b\approx 2.898\times 10^{-3}~mK^{-1}$.
\par
Integrando a Lei de Planck para todo o espectro obtém-se a Lei de Stefan (eq.\ref{s})
que relaciona a intensidade emitida (poder emissivo) por um corpo em função da sua temperatura, a chamada Lei de Boltzmann.

\begin{equation}
  I_C=e_c\sigma T^4
  \label{s}
\end{equation}
\par
Onde $e_c$ representa a emissividade do corpo (se for corpo negro $e_C=e_N=1$) e $\sigma$ a constante de Stefan-Boltzmann.
\par
De modo a relacionar o poder de absorção de um corpo, dado pelo quociente de $Q_{corpo}=E_{abs}/E_{inc}$, com o poder emissivo tem-se
o teorema de Kirchoff (eq.\ref{KK}).
\begin{equation}
  \frac{I_{corpo}}{Q_{corpo}}=F(T)
\label{KK}
\end{equation}
Onde F(T) é uma função que depende apenas da temperatura. Um objecto que radia pouco terá de absorver na mesma proporção.
\par
Ainda foi importante para a realização do trabalho o conhecimento da relação entre o 
índice de refração para um determinado comprimento de onda $n$ de um prisma equilátero 
(com ângulo de abertura $\alpha$), ângulos de incidência ($\theta$) e refração ($\delta$)
de um feixe que o atravessava (ver fig. \ref{goniometro} e explicação à frente) e o índice
de refração do ar $n_{ar}$. 
\end{multicols}  
\begin{equation}
  n(\alpha,\theta,\delta,n_{ar})=n_{ar}\sqrt{\sin^2{\theta}+\left(\frac{\sin{(\delta+\alpha-\theta)}+\cos{(\alpha)}\sin{(\theta)}}{\sin{(\alpha)}}\right)^2}
  \label{indeice_de_relaxacao}
\end{equation}
\begin{multicols}{2}
%mudei objetivos para o resumo. Ass. Carlos
